Agents en charge de l’exploitation d’un parc de véhicules, du contrôle du trafic ou des passagers, ou encore responsable logistique (non cadre), les effectifs d’agents d’exploitation des transports ont fortement progressé au cours de la première moitié des années 2000. En 2012-2014, 111 000 personnes exercent ce métier. Ce métier représente entre 0,25 % et 0,5 % de l’emploi dans toutes les régions de France, à l’exception de la Corse où il est moins présent.La part des femmes parmi les agents d’exploitation des transports progresse mais demeure faible (21 %). Cette profession vieillit : la part des personnes de 50 ans ou plus a doublé en trente ans pour s’établir à 27 % en 2012-2014. Le niveau de diplôme des agents d’exploitation des transports s’est beaucoup accru : 53 % de ces salariés détiennent un diplôme de niveau bac ou supérieur, contre 17 % au début des années 1980. Et parmi les moins de 30 ans, 79 % des agents d’exploitation des transports détiennent désormais un tel niveau de diplôme.Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée reste le contrat de travail standard pour ces emplois (95 %). Les contrats à durée déterminée et l’intérim se sont légèrement développés mais restent encore très marginaux. Ces emplois sont stables et ne se renouvellent que lentement : les deux tiers des agents d’exploitation des transports comptent dix ans ou plus d’ancienneté dans l’entreprise, tandis que seuls 6 % d’entre eux ont une ancienneté inférieure à un an. Les mobilités sont peu nombreuses sur ce métier : en 2014, le taux de rotation (18 %) est très inférieur à celui de l’ensemble des métiers (62 %). Les horaires de travail « atypiques » sont fréquents : 31 % des agents d’exploitation travaillent la nuit, 54 % travaillent le samedi et 34 % le dimanche. Plus de la moitié (53 %) des salariés exerçant à temps complet perçoivent un salaire mensuel net supérieur à 2 000 €.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’agent d’exploitation des transports a progressé au cours des dernières années. 30 % de ces demandeurs sont âgés de 50 ans ou plus, contre 23 % sur l’ensemble des métiers. Près de 80 % des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats d’une durée de plus de six mois.
